<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber IV, Quaestio 1</title>
        <author>Richard FitzRalph</author>
        <editor>Michael Dunne</editor>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev"> 
          <title>Liber IV, Quaestio 1</title> 
          <date when="2018-03-03">May 03, 2018</date> 
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="O" n="oriel15">Oxford, Oriel College, 15, saec. XIV (1389), fols.
            1–114</witness>
          <witness xml:id="P" n="bnf15853">Paris, Bibliothèque nationale, lat. 15853, saec. XIV,
            fols. 1ra–191va</witness>
          <witness xml:id="V" n="vatlat11517">Vatican City, Biblioteca Apostolica Vaticana, lat.
            11517, saec. XIV, fols. 1ra–175va</witness>
          <witness xml:id="W" n="worcQ71">Worcester, Cathedral Library, Q.71, saec. XIV, fols.
            1r–168r.</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-03-03" status="draft" n="0.0.0"> <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#O" n="109-v"/>
        <cb ed="#O" n="b"/>
        <pb ed="#P" n="187-r"/>
        <cb ed="#P" n="a"/>
        <pb ed="#V" n="171-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
        <pb ed="#W" n="129v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="rfr-quaestio29">
        <head xml:id="rfr-quaestio29-Hd1e126">Liber IV, Quaestio 1</head>
        <head xml:id="rfr-quaestio29-Hd1e129" type="question-title">Vtrum in sacramento altaris sit totus Christus sub speciebus
          vini et panis.</head>
        <div xml:id="rfr-quaestio29-Dd1e132" type="rationes-principales">
          <head xml:id="rfr-quaestio29-Hd1e134">ET ARGUO QUOD NON</head>
          <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e137">1. Quia ex quo modus consecrandi fuit institutus ante passionem Christi sic quod
            tempore passionis Christi in monte Calvarie aliquis apostolorum consecrasset in templo
            in Ierusalem, quo facto, arguitur sic: si Christus totus fuit sub speciebus panis et
            uini in templo, ergo passio Christi et eius mors tunc fuit ibi, quia illa passio fuit
            subiective in corpore Christi; ergo fuit ubi<supplied>cun</supplied>que corpus Christi
            <supplied>fuerit</supplied>. Et ulterius sequitur quod Christus tunc moriebatur in
            templo, quia ibi anima eius seperabatur a corpore, et per consequens Christus fuit
            crucifixus in templo; quod falsum est. Et consequencia patet, quia Christus non
            moriebatur nisi per crucifixionem, ergo ubi<supplied>cun</supplied>que Christus
            moriebatur, ibi fuit eius crucifixion per quam moriebatur; et ubicunque fuit crucifixio
            Christi, ibi Christus fuit crucifixus; et ita sequitur quod Christus fuit crucifixus in
            templo. Set manifestum est quod Christus non fuit crucifixus nisi ibi fuit eius crux;
            ergo 
            <app>
              <lem>crux</lem>
              <rdg wit="#O" type="variation-absent"/>
            </app> 
            Christi tempore passionis fuit in templo; quod falsum est.</p>
          <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e157">2. Preterea, retento casu priori, scilicet quod tempore passionis aliquis apostolorum
            consecrasset in templo, sequitur, si totus Christus sit in sacramento altaris, quod
            Christus tunc fuit in templo; ergo quicquid fuit in Christo, tunc illud [O. f. 110ra]
            fuit in templo; set acetum quod Christus bibit et claui suarum manuum tunc fuerunt in
            Christo, ergo acetum et claui tunc fuerunt in celo; quod falsum est.</p>
          <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e160">3. Preterea, retento priori casu, sequitur quod Christus tempore passionis fuit in
            templo sub speciebus panis et vini, et per consequens sua passio fuit 
            <app>
              <lem>tunc</lem>
              <rdg wit="O">tamen</rdg>
            </app> 
            in templo;
            ergo tempore passionis accio Iudeorum fuit in templo, cum sua accio fuit passio Christi;
            set inpossibile est aliquam accionem agentis alicui esse nisi ubi agens agit; ergo Iudei
            crucifigentes 
            <app>
              <lem>Iehsum</lem>
              <rdg wit="#O">secundum</rdg>
            </app> 
            tempore passionis egerunt in templo; et ita sequitur quod ipsi tunc
            fuerunt in templo, uel quod aliquod agens egit in distans ab illo et non prius in
            medium, quod est inpossibile, quia nec Deus potest sic agere.
          </p>
          <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e181">
            4. Preterea, retento casu priori, scilicet quod aliquis apostolorum consecrasset in
            templo in instanti mortis Christi in cruce, tunc illud pronomen <mentioned>meum</mentioned> cum apostolus
            ille dixit consecrando <quote xml:id="rfr-quaestio29-Qd1e186">hoc est corpus meum</quote> aut significabat Christum aut illum
            consecrantem; non illum consecrantem, quia tunc ipse dixisset <mentioned>hoc est corpus meum</mentioned> quia
            sarcerdos numquam dicit illa verba nisi in persona Christi; nec illud pronomen tunc
            significabat Christum, quia similiter tunc ille consecrans dixisset falsum tunc, quia
            illud corpus tunc non fuit corpus Christi, quia Christus tunc non fuit homo, cum anima
            fuerit separata a corpore; ergo tunc nec habuit animam [V. f. 171vb] nec corpus.</p>
          <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e194">5. Preterea, supposito quod totus sanguis qui effusus erat in cruce, fuisset collectus
            et positus in aliqua ecclesia usque ad finalem iudicium; istud enim, etsi non sit uerum,
            est tamen possible; quo supposito, non minus [P. f. 187rb] adhuc cotidie possent
            sacerdotes consecrare; ergo <supplied>aut</supplied> conficerent de uino illum sanguinem
            quem Christus ex vino conficit in cena Domini, aut alium sanguinem; si alium, ergo non
            esset nunc idem sacramentum quod tunc, nec verba usitata nunc haberent eandem vim nec
            eandem significationem sicud in cena Domini: que omnia falsa sunt. Si dicatur quod
            sacerdotes nunc conficerent eundem sanguinem quem Christus confecit in cena Domini,
            posito casu priori, cum Christus in cena 
            <app>
              <lem>confecit</lem>
              <rdg wit="#O">conficit</rdg>
            </app> 
            sanguinem suum tunc 
            <app>
              <lem>effundendum</lem>
              <rdg wit="#O">infundendum</rdg>
            </app> 
            in
            cruce, sicud patet per verba consecrata que tunc Christus dixit <quote xml:id="rfr-quaestio29-Qd1e217">hic est sanguis, et
            cetera, qui pro multis effundetur</quote>, sequitur quod sacerdotes illum sanguinem effusum
            nunc conficerent, posito predicto casu, scilicet quod ille sanguis fuisset conservatus
            in aliqua ecclesia usque ad finalem iudicium. Consequens inpossibile, quia tunc in
            sacramento altaris nunc esset aliquod corpus quod nec esset Christus nec pars Christi
            scilicet ille sanguis qui nunc non esset pars Christi; manifestum est, si esset predicto
            modo conseruatus.</p>
          <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e221">6. Preterea, si totus Christus esset in sacramento, ergo possent partes Christi esse
            ubique in toto mundo, uel saltem non essent maximus locus in quo possent esse; ergo
            anima Christi et corpus eius et quecunque pars Christi sunt incircumscriptibiles.
            Consequens inpossibile, cum solus Deus sit incircumscriptibilis, sicud dicunt omnes
            doctors.</p>
          <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e224">7. Preterea, si totus Christus esset in sacramento altaris sub speciebus panis et uini,
            aut ergo tunc est ibi alia substancia aut non; si sit ibi tunc aliqua substancia, aut
            ergo substancia panis aut alia; non substancia panis, quia illa transubstantiatur in
            corpus Christi, sicud tenet fides ecclesie; nec alia substancia nisi esset substancia
            aeris continentis; et si hoc, tunc qualitates 
            <app>
              <lem>sacramenti</lem>
              <rdg wit="#O">sacramentis</rdg>
            </app> 
            et aeris penetrarent se; quod
            est inpossibile. Si non sit in sacramento alia substancia a Christo et eius partibus, ‒
            contra: ibi manet principium motus descensus; ergo ibi manet forma elementaris, cum illa
            sit principium motus elementi inmediatum, sicud dicit <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e235">Commentator, tercio De celo, comm.
            28</ref>. 
            Assertum patet ad sensum, quia videmus ad sensum quod hostia consecrata
            descendit.</p>
          <!-- left off with app entries, next one is no. 8 -->
          <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e241">8. Preterea, si totus Christus sit sub speciebus sacramenti, aut ergo mouetur corpus
            Christi quando hostia consecrata defertur localiter a sacerdote, aut non. Si sic, ergo
            corpus Christi simul mouetur motibus contrariis, et simul accedit ad aliquem locum et
            recedit ab illo; quod non uidetur intelligibile. Si dicatur quod Christus non mouetur
            nec eciam eius corpus, quando hostia consecrata defertur localiter, ‒ contra: quando
            sacerdos deffert hostiam consecratam ad aliquem infirmum, tunc corpus Christi continue
            magis appropinquat illi infirmo et magis; ergo sequitur necessario quod corpus Christi
            tunc mutatur localiter.</p>
          <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e244">9. Preterea, si totus Christus sit in sacramento altaris, cum sub speciebus panis non
            sit alia substancia, sequitur quod accidencia panis ibi sint sine subiecto. Consequens
            inpossibile et includens contradictoria cum diffinitio accidentis sit <mentioned>inesse alteri</mentioned>;
            et eciam hoc [V. f. 172ra] inportatur per hoc nomen <mentioned>accidens</mentioned>; ergo si sint sine
            subiecto, sequitur [P. f. 187va] quod non sint accidencia set substancie, quia per se
            subsistunt, sicud angeli; ergo species [O. f. 110ra] panis in sacramento sunt substancie
            abstracte; quod falsum est.</p>
          <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e254">10. Preterea, si Christus sit sub speciebus sacramenti, tunc hoc est quia per uerba
            sacerdotis conficitur corpus Christi ex pane, et sanguis ex uino; aut ergo potest illa
            consecracio fieri ex solo pane azimo aut ex fermentato; non ex solo azimo, quia
            aliquando ecclesia romana utebatur indifferenter fermentato et azimo , adhuc ecclesia
            Grecorum utitur fermentato solo propter illam primam consuetudinem, [W. f. 130r] sicud
            dicit <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e256">Thomas, 4 libro, dist. 11</ref>. Set ecclesia Grecorum repentatur fidelis; ergo corpus
            Christi potest confici legitime de fermentato. Nec uidetur dicendum quod corpus Christi
            potest confici de fermentato , quia pari racione potest sanguis Christi confici de
            aceto, uel de uino non puro set mixto; cuius oppositum tenet ecclesia. Et similter pari
            racione potest corpus Christi confici de alio pane quam de pane triticeo. Consequencia
            patet, quia Christus uel consecrauit in cena sua de azimo tantum, uel de fermentato
            solum; ergo nullus postea potuit de alio conficere nisi posset mutare modum; et si
            posteriores poterunt mutare modum quoad panem, pari racione poterunt mutare modum
            consecracionis de vino, et possent consecrare de uino albo uel de aceto, et de pane
            ordeacio uel alio; quod falsum est.</p>
          <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e260">11. Preterea, si Christus sit sub speciebus sacramenti panis et uini tunc per uerba
            sacerdotis uinum conuerteretur in sanguinem Christi; et si hoc, tunc illa conuersio
            fieret per certa uerba, sicud conuersio panis fit per certa uerba, ita quod per alia
            fieri non potest. Set consequens est falsum, quia <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e262">Luce 22</ref> dicitur quod Christus in
            consecrando dixit <quote xml:id="rfr-quaestio29-Qd1e265">hic est calix noui testamenti in meo sanguine</quote>; ergo per ista uerba
            potest esse consecracio; et ecclesia utitur in consecrando hiis uerbis <mentioned>hic est sanguis
            meus</mentioned>; et per illa uerba precise fit conuersio sicud dicit <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e271">Augustinus in libro De
            sacramentis, omelia quarta</ref>, et habetur <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e274">De consecracione, dist. secunda</ref>, et allegat illud
            dictum <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e278">Magister, 4 libro, dist. 8, cap. 6</ref> : <quote xml:id="rfr-quaestio29-Qd1e281">omnia autem reliqua non sunt nisi laudes et
            oraciones</quote>, sicud dicitur ibi; ergo uidetur quod non sit aliqua certa forma consecrandi
            uinum.</p>
          <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e285">12. Preterea, si Christus totus esset sub speciebus, tunc hoc esset per uerba
            sacerdotis dicentis <mentioned>hoc est corpus meum</mentioned>; consequens est falsum, quia tunc corpus
            Christi non esset ibi ante conpletam prolacionem uerborum; set hoc est falsum, ut
            uidetur, quia quando Christus confecit in cena sua, corpus suum fuit sub speciebus
            antequam dixit illa uerba <mentioned>hoc enim est corpus meum</mentioned> ergo sic est nunc. Assertum
            probatur, quia quandoque fuit panis benedictus et sanctificatus a Christo, tunc corpus
            eius fuit sub speciebus panis; set antequam protul<supplied>er</supplied>it Christus
            illa uerba, panis fuit sanctificatus et benedictus, sicud uidetur ex processu omnium
            euangelistarum. Dicunt enim quod Christus accepit [P. f. 187vb] panem et benedixit ac
            fregit dicens <quote xml:id="rfr-quaestio29-Qd1e296">accipite et comedite, hoc est enim corpus meum</quote>; ergo planum uidetur quod
            prius fuit panis benedictus [V. f. 172rb] quam ipse dixit <quote xml:id="rfr-quaestio29-Qd1e299">hoc est corpus meum</quote>; ergo
            per ista uerba sequencia non fuit facta conuersio.</p>
          <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e303">13. Preterea, si Christus sit sub speciebus sacramenti, tunc hoc est per uerba
            sacerdotis; posito ergo quod sacerdos sit excommunicatus uel hereticus, aut potest
            conficere, aut non. Si dicatur quod sic, contra: <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e305">Magister, libro 4, dist. 13, c. 2</ref>,
            dicit expresse quod illi qui sunt excommunicati vel heretici manifeste uocati non
            uidentur hoc sacramentum posse conficere. Et confirmat Magister hoc quod sacerdos in
            offerendo non dixit <mentioned>offero</mentioned>, set <mentioned>offerimus</mentioned> in persona eccelsie et ideo cum sit intra
            ecclesiam; excommunicatus uel hereticus neuter conficere potest. Et si dicatur quod hoc
            est verum, contra: hereticus potest baptizare et conferre graciam, ergo pari racione
            potest conferre corpus Christi. Assertum patet per <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e314">Augustinum in De ecclesiasticis
            dogmatibus, cap. 14</ref>, ubi dicitur quod baptizati ab hereticis non illi debent iterum
            baptizari, quia per inuocacionem sancte Trinitatis baptizantur, ne
            <supplied>in</supplied>uocacio sancte Trinitatis adnulletur. Hec Augustinus. Ergo pari
            racione hostia consecrata ab heretico non debet iterum consecrari, ne inuocatio
            Trinitatis annulletur. Similiter, <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e321">Magister dicit, distinccione 13, capitulo 3</ref>, quod
            aliquis non recte senciens de sacramento eukaristie, si ipse intendat facere sicud
            ecclesia facit, ipse conficit; set quilibet non recte sentiens de illo sacramento est
            hereticus; ergo hereticus potest consecrare.</p>
          <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e325">AD OPPOSITUM arguitur per <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e327">Magistrum, libro 4, dist. 10</ref>, hic ubi ex intencione probat
            illos esse hereticos qui ponunt Christum integrum non esse in altari. Et adducit
            auctoritates sanctorum Augustini et Ambrosii et Eusebii ad probandum uerum corpus
            Christi esse in altari sub speciebus panis et uini. Et concludit in fine quod totus est
            sub specie panis et eciam sub specie uini in sacramento altaris.</p>
        </div>
        <div xml:id="rfr-quaestio29-Dd1e332">
          <head xml:id="rfr-quaestio29-Hd1e334">DECISIO QUESTIONIS.</head>
          <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e337">In ista questione sic procedam: primo tractabo utrum accidencia [O. f. 110va] in
            sacramento altaris sint ibi sine subiecto, et recitabo opiniones doctorum circa hoc; et
            postea dicam ad questionem.</p>
          <div xml:id="rfr-quaestio29-Dd1e340" type="articulus">
            <head xml:id="rfr-quaestio29-Hd1e342">Primus articulus: Vtrum accidencia in sacramento altaris sint ibi sine
              subiecto.</head>
            <div xml:id="rfr-quaestio29-Dd1e345" type="rationes-principales">
              <head xml:id="rfr-quaestio29-Hd1e347">ET ARGUITUR QUOD NON</head>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e350">1. Primo quia ibi remanet forma elementaris ergo accidencia remanencia sunt
                subiectiue in illa. Assertum probatur, quia ibi remanet grauitas per quam hostia
                consecrata naturaliter descendit, sicud patet ad sensum; set grauitas est forma
                substancialis elementi, sicud patet quarto De celo et tertio; ergo in sacramento
                accidencia habent subiectum. Et hoc dicit <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e352">Magister, dist. 11, in principio</ref>, scilicet
                quod ibi manet pondus; idem dicitur in <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e355">glossa prima Ad Corinthos 11 super illo</ref> [P.
                f. 188ra] <quote xml:id="rfr-quaestio29-Qd1e358">quociens sumetis in meam commemoracionem</quote>.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e362">2. Preterea, in hostia consecrata sunt accidencia actiua et passiua naturaliter
                sicud patet ad sensum; ergo ibi est materia. Consequencia patet per <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e364">Philosophum,
                primo De generacione</ref> et <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e367">tertio Phisicorum</ref>, ubi dicit quod agens et passum necessario
                communicant in materia.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e371">3. Preterea, <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e373">primo De generacione, dicit Philosophus</ref> quod si calor esset extra
                materiam ageret set non pateretur; ergo cum <supplied>in</supplied> hostia
                consecrata caliditas et alia accidencia patiantur [V. f. 172va], sequitur quod illa
                accidencia sunt in materia et in subiecto, et per consequens accidencia sacramenti
                non sunt sine subiecto.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e380">4. Preterea, ex hostia consecrata potest per putrefaccionem generari aliquod
                conpositum naturale sicud vermis; ergo in hostia est aliqua materia prima, saltem
                que potest remanere in generato; et per consequens accidencia sacramenti sunt in
                illa materia.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e384">5. Preterea, ponatur quod ignis agat in aliquam hostiam consecratam, et sic ille
                ignis purus undique circumstans hostie; tunc ignis causabit calorem in situ illius
                hostie, - manifestum est -, et similiter suam formam; ergo ille forme causate
                recipientur tunc in aliqua materia, quia aliter agens materiale posset generare
                formam abstractam, quod est inpossible. Ergo in situ hostie est aliqua materia
                recipiens accionem agentis, et per consequens accidencia sacramenti sunt in aliqua
                materia.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e387">6. Preterea, hostia recepta ab uno communicato tandem digeritur et non semper manet
                in illo remanente. Accepto ergo in primo instanti in quo hostia est corrupta, tunc
                in illo instanti est aliquod corpus naturale in loco illo in quo hostia prius fuit,
                quia ibi in illo instanti non est aliquod sacramentum; ergo tunc in illo situ est
                aliquod corpus naturale, uel locus ille est uacuus, quod est inpossibile. Et si in
                illo instanti sit in illo toto situ aliquod corpus naturale, aut ergo est ibi corpus
                de nouo generatum, quod esse non potest ubi prefuisset materia et tunc fuerunt
                accidencia in illa materia, aut in illo situ in illo instanti est corpus sicud prius
                fuit circumstans. Et si hoc, cum <supplied>in</supplied> illo instanti corrumpitur,
                et alia pars hostie sequitur secundum se totam, [W. f. 130v] quia est aliqua minima
                quantitas istius naturaliter sicud aliarum rerum naturalium, sequitur quod corpus
                circumstans illam partem mouetur ad centrum illius partis, et per consequens motus
                localis sit in instanti a corpore naturali, quod est inpossibile. Relinquitur ergo
                quod quando hostia degeritur in homine communicato quod generatur tunc in situ
                illius unum corpus naturale ex materia preexistente in illo situ et non ex materia
                Christi; ergo ibi est alia materia cum materia Christi; et per consequens accidencia
                sunt in illa materia.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e393">7. Preterea, homo potest nutriri ex hostiis consecratis sicud multi sunt experti,
                ergo hostia potest conuerti in materia membri animalis. Et per consequens in hostia
                consecrata est aliqua materia; [P. f. 188rb] aliter enim per hostias consecratas
                <supplied>non</supplied> posset aliquod deperditum de corpore animali
                restaurari.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e399">8. Preterea, hostia consecrata, sicud patet ad sensum, frangitur ab agente
                naturali, et condensatur, et incuruuatur, et calefiat, ergo est ibi aliqua materia;
                vel si non sit ibi materia, sequitur quod in accione naturali primum subiectum
                accionis sit forma accidentalis et per consequens illa forma est vere substancia,
                quia est vere substancia accidentibus contrariis successive quod propositum est
                substancie, sicud patet in Predicamentis, capitulo de substancia.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e402">9. Preterea, hostia consecrata potest rarefieri per agens naturale sicud patet ad
                sensum; set raritas et densitas diffiniuntur per hoc quod densum habet multam
                materiam, et rarum modicam; ergo ubicunque potest esse magis rerum et minus, ibi est
                materiam.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e405">OPPOSITUM [V. f. 172vb] tenet fides ecclesie, sicut patet in legenda novi
                testamenti de hoc sacramento. Et <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e407">Magister declarat dist. 12, quarti libri</ref>, quod
                accidencia panis et uini, scilicet sapor, pondus, et odor et alia accidencia, sunt
                sine subiecto quia non sunt in corpore Christi; nec est ibi aliud subiectum; et ideo
                non sunt in alico subiecto.</p>
            </div>
            <div xml:id="rfr-quaestio29-Dd1e412">
              <head xml:id="rfr-quaestio29-Hd1e414">Opiniones Doctorum</head>
              <div xml:id="rfr-quaestio29-Dd1e417">
                <head xml:id="rfr-quaestio29-Hd1e419"><supplied>OPINIO HENRICI</supplied></head>
                <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e423"><ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e424">Doctor Solempnis, 8 Quodlibet, q. 36</ref>, tenet quod accidencia sacramenti omnia
                  habent eandem potenciam agendi et paciendi respectu cuiuslibet, sicud si essent in
                  materia, et hoc per miraculum. Quo miraculo, dicit ipse, presupposito, non oportet
                  postea ponere aliud miraculum novum ad hoc quod illa accidencia nutriant, nec ad
                  hoc quod ex eis generetur uermis, nec ad hoc quod paciantur uel agant [O. f.
                  111vb] modo quocunque quo ageret uel paterentur illud quod prius fuit conpositum.
                  Et ponit duos modos subtiles quibus ymaginatur quod ex illis speciebus generetur
                  uermis uel aliquod corpus. Quorum <supplied>modorum</supplied> primus est quod cum
                  fuerint ille species alterate in tantum quod corpus Christi debeat esse sub eis,
                  tunc in primo instanti in quo corpus Christi non est sub illis speciebus,
                  generatur forma substancialis uermis uel alterius rei sine materia aliqua. Et est
                  ibidem conpositum unum secundum accidens ex forma substancialis et accidentibus;
                  et postea, adueniente cibo, per uirtutem nutritiuam alteratur ille cibus quousque
                  corrumpatur eius forma substancialis, qua corrumpta, materia illius cibi
                  substernitur forme substanciali uermis et eius dimensionibus et accidentibus; et
                  fit uermis conpositum uere unum ex forma substanciali et materia que prefuit sub
                  forma cibi habens sua accidencia propria, ita, dicit ipse, ut ponatur hoc totum
                  fieri uirtute nature, primo miraculo presuppostio.</p>
                <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e431">Hoc enim melius est quam ascribere hoc nouo miraculo totaliter, aut partim nature
                  et partim miraculo, quia Deus sic administrat res, dicit ipse, ut dicit Augustinus
                  quod sinit eas habere motus proprius. Hoc est primus modus.</p>
                <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e434">Secundus modus, dicit ipse, est magis congruus; et est quod illa accidencia non
                  solum fuerunt [P. f. 188va] in potencia ad formas substanciales, set eciam ad
                  conpositum, scilicet ad hoc quod materia producatur ex eis sicud forma illa, ita
                  quod non erit aliquod miraculum neque noua creacio. Nec est hic alia difficultas
                  nisi quod ponitur quod substancia materie ita reciperet nouum esse in conposito
                  sicud substancia forme, quod non contingit in aliis generacionibus naturalibus.
                  Hec iste doctor sub conpendio,<ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e436"> 8 Quodlibet, q. 36</ref>.</p>
                <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e440">Quantum ad dimensiones dicit quod dimensiones aduenientes augmentant dimensiones
                  sacramenti sicud augmentassent si materie alicuius conpositi unite fuissent. Hec
                  in brevi.</p>
                <div xml:id="rfr-quaestio29-Dd1e444">
                  <head xml:id="rfr-quaestio29-Hd1e446">CONTRA PRIMUM MODUM:</head>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e449">1. Cum materia cibi corrupti substernitur formis sacramenti, et forme
                    substanciali in illis, hoc fit per miraculum necessario. Probo: quia si illa
                    accidencia existant naturaliter in illa materia postquam erant per se, hoc fit
                    per miraculum, non naturaliter, quia tunc illa materia esset prius in potencia
                    naturali respectu illorum. Et certum est quod materia panis prius fuit in
                    potencia naturali respectu illorum ; ergo due materie prius fuerunt in potencia
                    naturali respectu eiusdem forme; quod est inpossibile, quia tunc duo agencia
                    naturalia possent simul illam de duabus materiebus extrahere qua racione unum
                    [V. f. 173ra] posset de una extrahere; quod est inpossibile.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e452">2. Preterea, si dimensiones sacramenti et dimensiones cibi inmediate ante
                    corrupcionem forme cibi erant iuxtaposite tantum, non simul,
                    <supplied>tum</supplied> quia dimensiones non poterant se mutuo penetrare, tum
                    quia tunc simul cum corpore Christi fuisset alia substancia, quod fides
                    Catholica negat. Ergo sequitur quod in primo instanti corrupcionis forme cibi
                    iste dimensiones sunt iuxtaposite tantum , uel motus localis fiet in instanti,
                    quod est inpossibile nisi esset a Deo; et tunc esset ibi nouum miraculum, quod
                    ipse negat. Et per consequens in isto instanti materia cibi iuxtaponitur solum
                    accidentibus sacramenti; ergo accidencia sacramenti non sunt in isto instanti in
                    illa materia sine miraculo.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e458">3. Preterea, hoc quod dicit quod dimensiones sacramenti sic augent cibi sicud
                    si dimensiones sacramenti essent in materia, claudit contradiccionem, ut michi
                    uidetur, quia si essent in materia non augerentur nisi secundum iuxtaposicionem
                    et continuacionem, non secundum penetracionem; ergo nunc sic augent; ergo nunc
                    in instanti corrupcionis forme cibi non est in eius materia aliqua forma
                    substancialis que prius fuerit sub et in speciebus sacramenti, quia in isto
                    instanti materia cibi non est substracta, ut ipse loquitur, accidentibus et
                    dimensionibus sacramenti, set iuxtaposita tantum; et ita erit semper postea,
                    nisi dimensiones se penetrant mutuo.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e461">4. Preterea, secundum ipsum omuis generatus est animal uiuum; uiuum aut ergo
                    est simplex aut conpositum, non simplex, ut ipse dicit, tunc non esset animal,
                    quia non [P. f. 188vb] posset moueri localiter ex se, nisi mouens in eo esset
                    motum. Si sit animal conpositum, ergo accidens est pars substancie.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e465">5. Preterea, si potest generari sic uermis, ut ipse ponit, antequam cibum
                    recipiat tunc cum ille uermis moueatur localiter ex se, sicud patet ad sensum ,
                    queritur quid moueatur ab eius forma primo aut seipsa, quod esse non potest
                    secundum <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e467">Philosophum, 8 Phisicorum</ref>; aut aliquod accidens quod similiter esse non
                    potest, scilicet quod forma substancialis naturali motu primo moueat aliquod
                    accidens, nisi illud accidens esset subiectum primum naturale istius forme, et
                    tunc nunquam posset habere aliud subiectum; quod ipse negat.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e471">[W. F. 131r] 6. Preterea, <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e473">5 Quodlibet, q. 14</ref> <quote xml:id="rfr-quaestio29-Qd1e476">Vtrum homo possit esse sine
                    quantitate</quote>, dicit quod non, quia partes quantitatiue, sicud caro et os, sunt
                    necessaria de sua essencia; ymmo dicit quod inpossibile est intelligere hominem
                    sine carnibus et ossibus; ergo nec uermis ille potest esse sola forma cum
                    accidentibus sacramenti, ut dicit.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e480">7. Preterea, tunc natura esset necessitas ponendi materiam, ymmo frustra
                    poneretur, ex quo quantitas ita sufficit ad sustentandum formas naturales sicud
                    materia.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e483">8. Preterea, sequitur quod quantitas et cetera accidencia sint substancie, quia
                    subsunt accidentibus sicud sufficiens [O. f. 112ra] subiectum; ergo, cum hoc sit
                    proprium substancie, ut patet in Predicamentis sequitur quod sunt uere
                    substancie et non amplius accidencia.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e486">9. Preterea, quando illa accidencia sic sunt in materia cibi, queritur quid sic
                    allegat ea in subiecto, et eciam formam substancialem, ex quo prius erant
                    subsistentes per se; et non potest dici quod aliquid intrinsecum uel extrinsecum
                    nisi Deus; et ita oportet ponere nouum miraculum.</p>
                </div>
                <div xml:id="rfr-quaestio29-Dd1e490">
                  <head xml:id="rfr-quaestio29-Hd1e492">CONTRA SECUNDUM MODUM:</head>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e495">Quantum ad secundum modum ponendi, scilicet quod ex illis speciebus potest
                    generari non solum forma substancialis, set <supplied>eciam</supplied> materia
                    per generacionem naturalem, non uidetur michi rationabile; hoc tamen est
                    probabilius michi quam primum dictum, et hoc ipse fatetur.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e501">PROBO</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e504">1. Quia tunc materia illa generata ex illis speciebus tanquam ex materia, uel
                    aliter crearetur; et ita agens naturale crearet; et per consequens materia
                    generata reciperetur in dimensionibus sicud in subiecto; et ita materia generata
                    esset forma substancialis, et species sicud prius essent materie prime in toto
                    illo conpositio; quod est inpossibile.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e507">2. Preterea, si illa materia generaretur ex illis speciebus et dimensionibus,
                    cum omnia illa postea sint naturaliter in alia materia, sicut ipse ponit, et per
                    consequens dependent in esse ab illa, sequitur quod in instanti generacionis
                    materie, materia sit causa materialis illorum accidencium, tanquam subiectum a
                    quo dependent, et e converso, similiter scilicet illa sunt in illo instanti
                    materia materie generate , quia aliter materia tunc non generaretur ex
                    <supplied>non</supplied> alico, et per consequens crearetur; que omnia sunt
                    inpossibilia.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e514">3. Preterea, si materia ibi generaretur, ergo illa generetur cum quantitate; et
                    ita sunt due quantitates simul, quod esse non potest secundum Philosophum,
                    capitulo de vacuo, nisi ponatur quod quantitas sacramenti est quantitas materie
                    generate quod esse non potest quia tunc in instanti generacionis illa quantitas
                    esset in materia, sicud in subiecto et ita materia non generaretur in illo
                    instanti ex illa quantitate; et per consequens ex nullo. Omnia eciam que sunt
                    contra Thomam, sunt contra ipsum. [P. f. 189ra]</p>
                </div>
              </div>
              <div xml:id="rfr-quaestio29-Dd1e519">
                <head xml:id="rfr-quaestio29-Hd1e521">OPINIO THOMAE</head>
                <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e524"><ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e525">Doctor Communis, quarta parte Scripti, dist. 12, art. 1, q. 1</ref>, tenet quod
                  quantitas in sacramento altaris manet sine subiecto et quod omnia alia accidencia
                  existent in quantitate sicud in subiecto. Et questione secunda, dicit quod illa
                  accidencia agunt et materiam et formas substanciales et ita possunt corrumpi, ita
                  ut generetur uermis uel cinis uel alia substancia eodem modo sicud si essent in
                  substancia panis. Set tunc, dicit ipse in responsione quarta, quamuis quod hoc
                  fuit sic quod generacione alterius substancie simul per comitantiam generetur noua
                  materia aut quod quantitati interminate que prefuit in pane tribuatur a Deo
                  materie propter eius propinquitatem ad materiam ita ut generatum sit conpositum ex
                  materia et forma. Et sic dicit in questione quinta illius questionis secunde, quod
                  species sacramenti nutriunt per modum eundem quo ex eis aliquid generetur ita quod
                  non solum ad hominem set eciam sustentant corpus. Hec ille in breui.</p>
                <div xml:id="rfr-quaestio29-Dd1e529">
                  <head xml:id="rfr-quaestio29-Hd1e531">CONTRA</head>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e534">1. Secundum illud sequitur quod ignis agens in hostiam causet suam caliditatem
                    naturaliter agendo, set naturaliter accione eius non separatur eius accidens a
                    forma sua substanciali; ergo causat simul suam formam substancialem et erit in
                    sacramento alia substancia quam pars Christi uel Christus, quod ipse dicit
                    hereticum quia tunc esset falsum <mentioned>hoc est corpus meum</mentioned>.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e540">2. Preterea, tunc nullus philosophus posset probare quod quelibet pars
                    substancie est substancia. Contra: <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e542">Philosophus, 7 Metafisice</ref>.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e546">3. Preterea, <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e548">Philosophus, 4 Metafisice</ref>, expresse dicit quod accidens non
                    accidit accidenti nisi quia ambo accidunt alicui eidem subiecto quia nichil hoc
                    illi magis accidit quam illud huic; ergo nulla qualitas est subiectiue in
                    quantitate.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e552">4. Preterea, in textu ponit quod quantitas est potencia naturalis de secunda
                    specie qualitatis manens in sacramento altaris, et per consequens illa moueret
                    aliquid primo; et ita primum subiectum motus localis esset accidens.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e556">5. Preterea, si sic tunc frustra ponatur materia aliqua, cum quantitas
                    sufficienter posset sustenere quamcunque formam; ymmo nullus philosophus posset
                    probare eius necessitatem.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e559">6. Preterea, tunc quantitas esset substancia, quia uere substaret accidentibus
                    quod est proprium substancie secundum <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e561">Philosophum in Predicamentis</ref>.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e565">7. Preterea, forma naturalis esset in quantitate sicud in potencia naturali
                    sicud respectu subiecti; et quelibet talis habet subiectum substanciale
                    naturale; ergo eadem forma naturalis habet duo subiecta prima.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e568">8. Preterea, tunc aliquod conpositum naturale se conponeretur ex accidente
                    scilicet uermis generatus, posito quod tunc Deus non crearet materiam aliquam
                    cum ita bene potest eius forma recipi in quantitate disposita qualitatibus sibi
                    conuenientibus sicud qualitas aliqua.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e571">9. Preterea, sequitur quod eadem forma simul potest extrahi de duabus subiectis
                    sicud in primo argumento contra Doctorem Solempnem.</p>
                </div>
              </div>
              <div xml:id="rfr-quaestio29-Dd1e576">
                <head xml:id="rfr-quaestio29-Hd1e578">OPINIO SCOTI</head>
                <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e581"><ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e582">Doctor Subtilis, 4 libro, dist. 12, q. 2</ref>, tenet quod quantitas est sine subiecto
                  si sit alia res a substancia; set utrum sit alia res uel non ipse non diffinit.
                  Set si quantitas non sit alia res a substancia, nec quantitas coloris alia res a
                  colore, tunc accidencia de genere qualitatis sunt sine subiecto; set accidencia
                  respectiua sunt in subiecto. Set quodlibet accidens absolutum potest esse sine
                  subiecto, proprie loquendo de subiecto, scilicet pro ultimato terminante
                  (dependdz) accidentis, quia dicitur substancia sola est subiectum accidentis et
                  quodlibet accidens absolutum potest esse sine [O. f. 112rb] substancia et
                  similiter sine subiecto quousque communiter dicto. Et uocat subiectum communiter
                  omnino illud cui aliud inest per accidens, uel per se, sicud passiones omnium
                  figurarum et sunt eis. Set nullum accidens respectiuum, dicit ipse, potest esse
                  sine subiecto communiter dicto quia tollere fundatum reris est tollere ipsum
                  respectiuum.</p>
                <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e586">Sic ergo tenet iste doctor quod accidencia absoluta omnia possunt esse sine
                  subiecto proprie dicto et communiter dicto. Set de facto alia accidencia absoluta
                  in sacramento <supplied>altaris</supplied> sunt in subiecto communiter dicto, quia
                  aliqua sunt priora aliis et attributa eis per modum actus ad subiectum, sicud
                  nulla accidencia respectiua possunt esse sine subiecto communiter dicto, scilicet
                  sine illo in quo fundatur. Set possunt aliqua esse sine subiecto proprie dicto. Et
                  sic tenet quod in sacramento altaris sint omnia accidencia absoluta de facto sine
                  subiecto proprie dicto.</p>
                <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e592">Et uidetur michi quod iste doctor recte dicit quoad articulum, set non recte
                  ponit de accidentibus respectiuis; non enim est aliquod accidens respectiuum nisi
                  ibi sit unum accidens absolutum.</p>
                <div xml:id="rfr-quaestio29-Dd1e595">
                  <head xml:id="rfr-quaestio29-Hd1e597"><supplied>Contra Opinionem Scoti</supplied></head>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e601">Et probatur breuiter sic: creata una forma sicud albedine uel alia , ita quod
                    una sola primo existat in mundo, tunc in illa non est alia simulitudo siue
                    respectus similitudinis creatus, quia illa albedo adhuc non est similis alicui.
                    Illa albedine creata sine respectu [W. f. 131v], ita (hec) potest Deus aliam
                    albedinem creare sine alia forma sibi coniuncta sicud creauit illam; uel aliter
                    non est (operis) et per consequens possunt esse due albedines similime in specie
                    et in gradu absque respectu alico qui non est alia illarum; ergo respectus nunc
                    frustra ponitur.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e604">2. Preterea, due albedines sunt magis similes inter se quam respectus qui
                    ponitur similitudinis sic similis albedinem, quia due albedines sunt eiusdem
                    speciei specialissime, et albedo et respectus sunt diuersorum generum; ergo
                    frustra ponitur respectus similitudinis ut una albedo per illum respectum sit
                    similis alteri cum per se magis sicud similes quam per illos respectus.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e607">3. Preterea, respectus similitudinis per quem albedo est similis albedini, aut
                    ergo per se est illa similitudo similis duo fundamenta, aut per alium respectum.
                    Si per alium respectum erit in respectibus processus in infinitum. Si per se est
                    respectus unius albedinis similis alteri albedini; ergo pari racione albedo
                    cuius est ille respectus est similis alteri albedini per se, sicud arguit
                    <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e609">Commentator De ente et uno</ref> et <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e612">4 Metafisice in principio</ref>.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e616">4. Preterea, Deus possit uelle quod respectus rerum similium sint absque
                    subiectis,ergo hoc potest fieri. Assertum patet quia uelle respectum existere
                    per se non est uelle iniustum uel peccatum quia tunc (nullus nostrum) posset
                    sine peccato sic uelle, ergo Deus potest sic uelle. Contra patet quia Deus
                    potest hoc uelle quicquid non est iniustum uel peccatum.</p>
                  <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e620">5. Preterea, tunc generans animam (respectu ) hic similem angelo in celo,
                    crearet nouum respectum in angelo; et ita ageret in remotum et non per medium,
                    quod non potest esse in aliqua accione quamcunque spirituali sicud probat
                    <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e622">Philosophus, 7 Phisicorum</ref>.</p>
                </div>
              </div>
            </div>
            <div xml:id="rfr-quaestio29-Dd1e629">
              <head xml:id="rfr-quaestio29-Hd1e631">RESPONSIO</head>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e634">Oportet multa argumentare contra istam posicionem quia satis inprobatam est a
                venerabilibus doctoribus modernis. Quo tamen ad aliud quod iste doctor dicit in isto
                articulo uidetur michi dicendum esse cum illo, scilicet quod in sacramento altaris
                accidencia manent sine subiecto proprie dicto, scilicet substancia, licet aliqua
                accidencia ibi extranea attributantur aliis tanquam subiectis sicud qualitates
                secundarie attribuantur primis et omnes qualitates sic attribuuntur quantitati. Set
                quantitas est aliud a substancia et a qualitate de quo nichil dico ad presens; non
                tamen dico quod quantitas si ponatur ibi habet esse per se sicud substancia ut sic
                subiectum proprie dictum qualitatum, sicud ponit Doctor Communis, ymmo si ponatur
                ibi quantitas alia a qualibet qualitate, illa non est subiectum alicuius qualitatis
                nisi inproprie quomodo qualitas est subiectum alterius.</p>
            </div>
            <div xml:id="rfr-quaestio29-Dd1e638">
              <head xml:id="rfr-quaestio29-Hd1e640">AD ARTICULUM</head>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e643">In isto articulo ergo ut uidetur est duplex opinio. Vna opinio est opinio Thomae
                scilicet quod quantitas est alia res a substancia et a qualitatibus et est
                communiter omnium doctorum. Et secundum hoc ponunt quod omnia accidencia sacramenti
                preter quantitatem sunt subiectiue in quantitate, et quod ipsa est sine subiecto, et
                habet uirtutem per potenciam Dei simili modo recipiendum accidencia sicud habuit
                quando fuit in substancia. Et secundum istam opinionem euacunatur argumenta multa et
                plures difficultates que non ita soluuntur ponendo quod quantitas non est aliud a
                substancia et a qualitate. Et hanc opinionem dicit <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e645">Doctor Communis, 4 libro, dist.
                12, art. 1, q. 1</ref>.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e649">Alia est opinio modernorum ponencium qualitatem est quantam per se, et similiter
                quamlibet rem materialem, nec ponit aliquam quantitatem preter substanciam et
                qualitatem. Et secundum istam opinionem oportet dicere accidencia omnia in
                sacramento altaris manere sine subiecto proprie dicto, sicud dicit Doctor Subtilis.
                Vtrumque tamen opinio concordat in hoc quod in sacramento eukaristie non est aliqua
                substancia subiecta accidentibus sacramenti. Set utrum quantitas alia sit ponenda
                quam substancia uel qualitas non uidetur michi nunc esse insistendum, quia hoc magis
                pertinet ad alias scolas.</p>
            </div>
          
            <div xml:id="rfr-quaestio29-Dd1e654">
              <head xml:id="rfr-quaestio29-Hd1e656">SET RESPONDENDUM AD ARGUMENTA</head>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e659">1. Primum argumentum fuit <quote xml:id="rfr-quaestio29-Qd1e661">in sacramento altaris remanet forma substancialis
                elementaris [O. f. 112va] ergo accidencia</quote>, et cetera, osque in finem argumenti <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e664">Thomas
                dicit, prima parte Scripti, dist. 3, art. 3, q. 2</ref>, quod potencia naturalis in omni citra
                Deum est aliud a substancia illius cuius est, probans per hoc quod potencie mentis
                humane distinguuntur realiter. Hoc sustinendo, dicendum esset quod grauitas, que est
                principium inmediatum motus elementi , non est substancialis forma elementi, set
                qualitas; unde Philosophus aliquando uocat grauitatem et leuitatem substancias
                elementorum, et aliquando accidencia. Vnde opinio Thomae fuit reprobata in questionibus
                de partibus ymaginis per multa media quorum unum est sufficiens, ut michi uidetur, quia
                posita terra in aere et ita potencia naturali que ipse ponit principium motus
                adnichilata per potenciam Dei, staret illa terra ibi uel discenderet; si discenderet
                superfluebat prius illa potencia accidentalis; si staret, hoc esset uiolente pure; et
                per consequens si moueretur ibi uersus contrarium sui loci naturalis, resisteret
                mouenti; ipsum ergo inclinaret ad contrarium [V. f. 173va] moueretur ad contrarium nisi
                inpediretur.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e668">Ideo, supposito sicud uerum est quod grauitas est forma substancialis, dico ad
                argumentum quod grauitas non manet in sacramento altaris; nec uideo aliter posse dici,
                nisi quod motus hostie est inmediate a Deo, ita quod Deus sua propria potencia suplet
                uicem grauitatis que erat in pane quoad quemlibet eius motum [P. f. 189rb] localem
                naturalem.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e671">Set contra hoc potest dici quia secundum hoc, si hostia consecrata moueretur uersus
                sursum, non resisteret motori suo, quia si resisteret, hoc erit per aliam formam in
                ipsa; set Deus etsi potest in hostia supplere uicem grauitatis in quantum est agens, non
                tamen potest supplere uicem grauitatis in quantum grauitas est causa formalis in hostia.
                Ergo cum hostia resistat necessario per aliam causam formalem intrinsecam, sequitur quod
                in hostia sit aliud principium per quod resistat quam Deus; et ita uidetur
                <supplied>quod</supplied> remanet necessario grauitas.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e677">Respondeo hic, et dico quod argumentum bene probat quod in hostia consecrata est
                aliquod principium formale per quod hostia resistit motui ascensus quam Deus, et hoc est
                uerum. Et dico quod illud principium est eius duricies et similter eius continuatiua
                uirtus quicquid illud sit. Vnde per illa principia formalia resistendi et per potenciam
                Dei supplentem uicem grauitatis quoad inclinacionem uersus sursum sufficienter resistit
                hostia consecrata mouenti ipsam uersus deorsum, sicud si angelus aliquis esset hostie
                consecrate unitus ad supplendum uicem grauitatis que prefuit quoad omnem inclinacionem
                eius ad motum, non tamen ut esset unitus per modum cause formalis, certe iste angelus
                cum duricie et uirtutibus continuatiuis hostie resistentibus diuisioni sufficienter
                resisterent mouenti hostiam consecratam et uersus sursum. Et estimo magis quod Deus
                omnia talia que pertinent alico modo ad misterium incarnacionis per angelos efficiat
                quay per seipsum; utroque modo tamen potest res fieri, sicud apparet. [W. f. 132r]</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e681">2. Secundum argumentum <quote xml:id="rfr-quaestio29-Qd1e683">fuit in hostia consecrata sunt accidencia actiua et passiua</quote>,
                et cetera, usque in fine. Respondeo et concedo quod in hostia consecrata sunt accidencia
                actiua et passiua; et tamen concluditur ex hoc quod ibi sit materia, ponendo quod ibi
                sit qualitas, sicud ponit Doctor Communis, et quod ipsa sit subiectum omnium aliorum
                accidencium. Concedendum est quod ibi est materia, set non est ibi materia de qua
                Philosophus loquebatur; nec est eius auctoritas ad propositum nostrum, quia ipse non
                loquebatur nisi de accioni naturali cum qua non coniugitur aliquis effectus
                supernaturalis, quia ipse talem effectum non percipit. Vnde ipse intellexit quod agens
                naturale, existens precise in <supplied>aliqua</supplied> disposicione communis cursus
                nature, et passum tale necessario communicant in materia; et hoc est uerum. Set non est
                ad propositum, quia accidencia in hostia non sunt agencia naturalia nec passa naturalia
                secundum hunc modum. Set quamuis ista positio de quantitate euacuet istam difficultatem
                acutam, adhuc stat alia difficultas, quia ponatur quod ignis corrumpat [P. f. 189va]
                hostiam consecratam, tunc certum est quia illa quantitas [V. f. 173vb] recipit aliam
                formam substancialem, quia postquam in situ hostie non est corpus Christi amplius, tunc
                est ibi aliquod corpus generatum ab igne illo agente; et ita erit ibi una substancia
                cuius materia est accidens; et sic iterum illa potest corrumpi et quantitas eius erit
                materia alterius forme et sic in eternum. Et ita uidetur quod superfluit nunc ponere
                aliquam materiam preter quantitatem, quia quantitas ita perfecte recipit formas
                substanciales sicud materia prima. Et in eodem conposito nutrito ex hostiis, secundum
                hanc posicionem est alia pars cuius materia est quantitas hostiarum, et alia cuius
                materia est prima forma substancialis; que non sunt uera [O. f. 112vb], quia sic nunquam
                sciremus ubi esset materia prima et ubi quantitas in rebus naturalibus; quod stultum est
                dicere.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e690">Hic respondeo quantum michi uidetur. Et dico quod hoc quod quantitas hostie consecrate
                supplet uicem materie substancialis quoad quamcunque transmutacionem non est nisi dum
                sub ipsa quantitate est corpus Christi sacramentaliter; et in primo instanti in quo
                accidencia hostie consecrate sic transmutantur quod corpus Christi non sit cum illis
                sacramentaliter in illo instanti. Dico quod creat Deus illam materiam que prius fuit in
                hostia antequam consecracionem, ut res naturales habeant suas acciones naturales; ymmo
                uerisimile est quod quantitas hostie consecrate habet uirtutem supplendi uicem materie
                prime ex hoc quod corpus Christi integrum est sub ipsa tali modo essendi, scilicet
                sacramentaliter; et ideo ammitit illam uirtutem in primo instanti in quo corpus Christi
                desinit ibi esse. Vnde secundum hunc modum oportet dicere quod si Deus non crearet
                materiam in illo instanti, non posset aliquid relictum in situ hostie pati ab alico, set
                esset ibi quantitas abstracta et qualitates similiter.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e693">Si secondo debet responderi ad argumentum, tenendo quod quantitas est alia res a
                materia et a quacunque forma substanciali et a qualitate, set tenendo quod quelibet
                forma materialis est quanta per se ipsam, tunc est difficilius soluere argumentum.
                <quote xml:id="rfr-quaestio29-Qd1e695">Doctor Subtilis, 4 libro, dist. 12, a. 3, q. 1</quote>, dicit quod sustinedo quantitatem non
                distingui ab aliis formis, set quod qualitates in sacramento altaris sunt quante per se,
                dicendum est quod non potest alico modo qualitas sacramenti transmutari ab agente
                naturali, set hoc quod apparet apud sensum de alteracione qualitatum hostie consecrate
                per accionem agencium naturalium est per accionem Dei, et non per accionem agentis
                naturalis; ymmo Deus suplet loco agentis naturalis alteracionem successiuam qualitatum
                absque subiecto alico, ne fidei meritum euacuaretur, si nos uideremus species ibi esse
                intransmutabilis.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e699">Et uidetur michi quod iste Doctor recte dicit, sustinendo quod non sit ibi quantitas
                subiecta qualitatibus. Et sic negandum est illud quod assumitur [P. f. 189vb] in
                argumento, scilicet quod in sacramento eukaristie remanent accidencia actiua et passiua
                naturaliter, quia illa non sunt passiua nisi supernaturaliter in sacramento existencia,
                set possunt agere naturaliter, etsi sint sine materia. Non tamen sunt in disposicione
                communis cursus nature; et ideo non oportet quod communicent in materia cum passo, quia
                auctoritas <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e701">Philosophi, primo De generacione</ref> et <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e704">tercio Phisicorum</ref> quod agens et passum
                contradicant in materia intelligitur sicud si utrumque [V. f. 174ra] illorum sit
                existens in disposicionibus communis cursus sue speciei; non enim sciuit Philosophus
                alium cursum esse possibilem.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e708">Audistis duas responsiones, eligatis quem uolueritis.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e711">3. Tercium argumentum fuit hoc: <quote xml:id="rfr-quaestio29-Qd1e713">primo De generacione dicit Philosophus</quote>, et cetera.
                Respondeo sicud ad precedens argumentum: sustinendo quantitatem esse subiectam
                qualitatibus; concedendum est qualitates hostie esse actiuis et passiuis; et non
                sequitur quod sunt in materia substanciali; set hoc sequeretur si agerent et paterentur
                secundum disposiciones communis cursus nature uel sue speciei; sic enim loquebatur
                Philosophus. Si autem non ponatur quantitas subiecta qualitatibus eukaristie sacramenti,
                tunc concedendum est quod iste qualitates sunt actiue, set non passiue ab agente
                naturali, sicud intendit Philosophus, cum dicit quod, si calor sit separatus, ageret et
                non pateretur, scilicet ab agente naturali; cum hoc tamen stat quod posset pati ab
                agente supernaturali.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e718">Set contra istud secundum istam responsionem, quando accidencia hostie consecrate
                corrumpentur illa non corrumpentur nisi a Deo; set hoc est inpossibile, quia Deus
                nunquam est causa non esse, neque tenendi ad non esse, sicud declarat <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e720">Augustinus, 83
                Questionum, q. 21</ref>.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e724">Respondeo. Et dico quod illa accidencia hostie consecrate, quando sic corrumpuntur
                successiue per generacionem qualitatum contrariarum, corrumpuntur mediate; et non
                corrumpuntur inmediate a Deo, set per hoc quod Deus creat continue in situ hostie
                consecrate qualitates contrarias naturalibus qualitatibus hostie;
                <supplied>ergo</supplied> corrumpuntur qualitates hostie mediantibus qualitatibus de
                nouo creatis mediate a Deo, et inmediate a qualitatibus nouiter creatis. Set Augustinus
                intendit quod Deus non sit causa inmediata deficiendi uel tendendi ad non esse.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e730">Set secundum istud adhuc uidetur quod qualitates hostie naturaliter paciantur, et tamen
                sunt separate a materia, cum corrumpantur per accionem naturalem qualitatum creatarum de
                nouo.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e733">Respondeo. Et dico quod illa corrupcio est supernaturalis, quamuis agens inmediatum
                agat naturaliter, quia accio agentis inmediati, scilicet qualitatis de nouo create a
                Deo, pendet ab accione supernaturali sibi inmediate coniuncta per quam creatur; et ideo
                corrupcio qualitatum hostie est supernaturalis. Et ita auctoritas Philosophi
                intelligenda est sic quod calor separata ageret [P. f. 190ra], et non pateretur passione
                [O. f. 113ra] mere naturali, scilicet que non dependeret ab accione supernaturali
                coniuncta ei. Verius tamen dicendum est quod Deus corrumpit inmediate illas qualitates ;
                set hoc est, quia suplet uicem generantis qualitates contrarias; nec in tali casu uult
                Augustinus uel Anselmus hoc negare, set solum in cursu communi hoc negant.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e736">4. Quartum argumentum fuit hoc: <quote xml:id="rfr-quaestio29-Qd1e738">ex hostia consecrata per putrefaccionem</quote>, et cetera
                usque in finem.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e742">Respondeo sicud ad secundum argumentum. Et dico quod non potest uermis generari ex
                hostia consecrata per accionem agentis naturalis precise; ymmo hostia esset
                incorruptibile et intransmutabilis ab agente naturali, nisi Deus crearet qualitates
                contrarias qualitatibus eius. Et sic per accionem Dei concedo quod ex hostia consecrata
                potest generari uermis [V. f. 174rb], sic scilicet quod per creacionem talium qualitatum
                quales agens putrefaciens [W. f. 132v] causaret in hostia, si haberet materiam, unde
                corrumpuntur qualitates hostie, quousque corpus Christi desinat ibi esse. Et in illo
                instanti creat Deus materiam, uel pocius recreat materiam que prefuit in hostia; et
                inducitur tunc in istam materiam forma uermis. Nec uideo quomodo aliter potest ex hostia
                consecrata generari uermis per putrefaccionem, siue ponatur quantitas subiecta uel
                non.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e746">5. Quintum argumentum fuit hoc: <quote xml:id="rfr-quaestio29-Qd1e748">ponatur quod ignis agat in aliquam hostiam
                consecratam</quote>, et cetera usque in finem. Respondeo sicud ad precedens, sustinendo quod
                quantitas maneat alia a qualitatibus, concedo quod ille ignis generat calorem in situ
                illius hostie, et similter suam formam substancialem; et concedo quod ille forme
                recipiuntur in aliqua materia, communiter loquendo de materia, scilicet in quantitate.
                Set non oportet quod recipiantur in aliqua materia substanciali nisi in illo instanti in
                quo corpus Christi desinit esse ibi; tunc enim, sicud dixi, Deus recreat materiam que
                prius fuit sub forma panis, et illa tunc fit subiectum quantitatis et forme
                substancialis ignis et omnium qualitatum ibi existencium. Set sustinendo ibi non esse
                quantitatem aliquam distinctam a qualitatibus, dico tunc, sicud dixi in aliis
                argumentis, quod ignis non agit in hostiam nec potest agere in hostiam consecratam, set
                Deus, in creando qualitates et formam ignis, supplet integre totam accionem quam ignis
                ageret, si illic esset materia, et propter causam quam dixi, quia si hostia consecrata
                appararet inpassibilis, tunc fides de isto sacramento esset euidens et minoris meriti
                quam nunc est. Et ideo ne meritum fidei minuatur Deus supplet [P. f. 190rb] ibi accionem
                agentis naturalis; quam accionem agens naturale non potest agere tunc, cum non habeat
                ibi materiam in qua agat; que materia necessario requiritur in omni accione agentis
                naturalis, ponendo quantitatem non distingui ab aliis predicamentis.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e752">Set hic uidetur maior dubitacio , quia siue ponatur ibi quantitas siue non, ibi
                causantur qualitates ignis et eius forma substancialis; et ita in hostia consecrata
                esset alia substancia preter Christum et eius partes. Et confirmatur istud per hoc quod
                forma ignis potest intendi et remitti sicud eius calor , et generatur partiter sicud
                calor et secundum sentenciam <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e754">Commentatoris, 3 De celo, comm. 67</ref>: ergo cum per accionem
                ignis in hostiam, ponendo ibi esse quantitatem subiectam; causatur calor partiter,
                sequitur quod pari modo ibi generetur in quantitate hostie tanquam in subiecto forma
                substancialis ignis partiter , et eodem modo uidetur quod forma ignis generetur
                partibiliter sicud calor, si Deus creet successiue calorem, quia tunc Deus supplet totam
                accionem agentis naturalis quam ageret si ibi esset materia; set ignis iste si in hostia
                consecrata esset materia, ageret suam formam substancialem sicud calorem; ergo sequitur
                quod nunc continue generetur substancialis forma ignis simul cum calore; set hoc
                consequens est inpossibile. Probatur: quia tunc esset continua intensio forme ignis ergo
                ibi in forma ignis est uera successio; et per consequens ibi est remissio forme
                contrarie substancialis. Consequens est falsum, cum nulla alia forma substancialis ibi
                sit que sit passibilis ab igne. Et consequencia patet per hoc quod semper in intensione
                forme substancialis et accidentalis (consequentis) illam, oportet quod generacio forme
                substancialis sit prior, saltem secundum causam, quia forma substancialis est subiectum
                sui proprii accidentis; ergo presupponitur illi et similiter quiscunque gradus eius
                presupponitur gradui sibi naturali qualitatis (consequentis) illum. Et ita sequitur
                ponendo quantitatem ibi abstractam, quod generacio forme ignis est prior causaurate quam
                generacio caloris; et per consequens, cum generacio utriusque sit uere successiua,
                sequitur quod illa generacio que prior est, sit per se successiua; et per consequens
                forma secundum quam fit illa successio per se habeat istam formam contrariam sibi per se
                secundum quam sit remissio proporcionis sue intensionis.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e758">Set patet quid hic responderetur, quia, ponendo ibi non esse quantitatem subiectam,
                tunc causantur ibi qualitates ignis approximati, et similiter sua forma substancialis,
                et successiue; set successio tunc in forma substanciali non est per remissionem forme
                sibi contrarie, cum nulla sibi [O. f. 112rb] contraria sit illic; set est ex sola
                potencia Dei sine materia, et similiter sine contrario quod remittitur. Set per
                intensionem [P. f. 190va] qualitatum ignis fit remissio in qualitatibus hostie; que
                qualitates sunt quodammodo contrarie qualitatibus ignis. Set sustinendo quantitatem ibi
                esse subiectam accioni ignis, dicitur quod non generatur ibi forma ignis substancialis,
                quia quantitas non habet ibi uirtutem recipiendi formam aliquam substancialem, set solum
                accidentalem; et ideo dicitur quod non generatur forma ignis ibi antequam corpus Christi
                desinit ibi esse, et sit ibi materia que prefuit recreata a Deo; tunc enim causatur
                forma ignis per accionem ignis in ista materia. Set hec responsio uidetur non posse
                stare. Primo, quia secundum primam partem huius responsionis sequitur quod semper in
                quacunque hostia consecrata post primum instans consecraccionis sit alia substancia
                preter Christum et eius partes; quod tamen negat uniueraliter tota ecclesia. Et probatur
                per hoc quod hostia est contraria secundum suas qualitates aeri continuanti ipsam; ergo
                Deus agit in ipsam inmediate post instans consecracionis, causando ibi aeris qualitates;
                et per consequens Deus tunc causat formam substancialem, quia Deus supplet, ut ponit
                ista responsio, totam accionem quam agens naturale ageret, si in hostia esset materia;
                set certum est quod aer ageret in hostiam, si haberet materiam, causando suas
                qualitates, et similiter suam formam, quia non potest naturaliter causare qualitates
                sine sua forma nec econtrario; ergo nunc Deus semper in quacunque hostia consecrata
                causat continue alias substancias preter corpus Christi et eius partes; quod est
                falsum.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e761">Contra: secundum quod dicitur in ista responsione, scilicet quod, sustinendo ibi esse
                quantitatem, non causatur forma ignis agentis in hostiam ante illud instans in quo forma
                hostie sic corrumpitur quod Christus non amplius existat sub illa, et quod tunc in
                materia quam Deus creat causatur primo forma ignis previo agentis, quia quero de forma
                ignis tunc causata: aut creatur in illo instanti, aut in tempore postea. Si in illo
                instanti: ergo forma ignis ab agenti naturali et in passo naturali generetur subito;
                quod non uidetur esse possibile. Et preterea si subito generetur in illo instanti forma
                ignis, tunc generatur in alico certo gradu; et per consequens generatur subito in summo
                gradu, quia non est ibi tunc forma contraria; ergo si ignis causet suam formam tunc
                subito in alico gradu, sequitur quod causaret illam in gradu summo , cum nichil ibi
                magis inpediat gradum summum quam gradum remissum,.nisi aliquis diceret quod ibi sunt
                qualitates contrarie qualitatibus ignis in summo et ignis in illo instanti producit
                gradum proporcionatum suis qualitatibus tunc ibi existentibus et compacientibus [P. f.
                190vb] secum alias qualitates contrarias forme ignis in summo [V. f. 174vb]; set non
                potest producere gradum summum sue forme, quia qualitates contrarie illi forme non
                possunt subito totaliter corrumpi. [W. f. 133r]</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e764">Contra istud, sicud prius fuit tactum: generacio forme ignis est prior caliditate quam
                suarum qualitatum ; ergo contrarietas qualitatum ibi existencium ad formam ignis in
                summo est contrarietas per accidens tantum, scilicet propter qualitates ignis in summo
                que contrariantur illis qualitatibus ibi; ergo ignis in agendo suam formam in gradu
                summo non habet ibi aliquam resistenciam sibi presuppositam per se, set tamen per
                accidens; ergo producit per se suam formam in fine, et solum inpeditur a produccione
                qualitatum suarum in summo.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e767">Confirmatur istud sic: si in igne agente Deus adnichilaret in illo instanti omnes
                qualitates, sola substancia sua remanente, tunc ignis ageret subito suam formam in
                summo, quia non haberet inpediens, quia in illo nichil esset contrarium alicui existenti
                in passo. Ergo pari modo ignis tunc agit , cum non sit aliquid per se sibi resistentes a
                parte passi, set tantum per accidens; et illa resistencia per se; et per consequens non
                est resistencia per accidens; non reducitur hic ad aliquam resistenciam per se; et per
                consequens non est resistencia per accidens, cum omne per accidens reducatur ad aliquod
                per se sicud, patet a Commentatore, 8 Phisicorum et 3 De anima.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e771">Ideo uidetur michi esse aliter dicendum ad argumentum sic, scilicet, quod si ignis
                approximetur hostie consecrate, non causat nisi qualitates suas, etsi sit ibi quantitas
                subiecta accioni; nec eciam Deus causat similiter nisi qualitates ignis, ponendo ibi non
                est quantitatem subiectam, ita quod nullo modo est ibi alia substancia preter Christum
                et eius partes ante illud instans in quo corpus Christi desinit esse ibi. Set tunc
                creatur materia a Deo que recipit formam ignis; set illa forma in illo instanti causatur
                a Deo in illo gradu in quo fuisset per accionem ignis precedentem, si ibi fuisset
                materia; et non causatur tunc ab igne, set ignis ulterius tunc inmediate post illud
                instans causat successiue suam formam et suas qualitates. Vnde in illo instanti, sicud
                Deus creat materiam ita creat in illa<supplied>m</supplied> substanciam , ymmo omnes formas substanciales
                que prius, fuissent ibi, posito quod hostia non fuisset consecrata. Et ita dat ibi alias
                formas substanciales que prius fuerunt ante consecracionem et in gradibus proporcionatis
                qualitatibus in illo instanti ibbi existentibus. Et eciam si alia forma mixta foret
                proporcionata illis qualitatibus in illo instanti in quo corpus Christi desinit in esse,
                dico quod illam formam Deus in illo instanti similiter causaret quia Deus in illo
                instanti supplet [P. f. 191ra] totum quod fuisset in illo instanti, si non fuisset [O.
                f. 112va] consecracio facta. Sic patet ad istud argumentum.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e777">6. Sextum argumentum fuit hoc: <quote xml:id="rfr-quaestio29-Qd1e779">hostia recepta ab uno communicato digeretur tandem</quote>,: et
                cetera usque in finem. Respondeo et dico quod hostia consecrata digeritur; intelligendo
                per hostiam aggregatum ex accidentibus que fuerunt in pane. Et concedo quod in primo
                instanti in quo hostia est corrupta est aliquod corpus naturale in situ illius hostie;
                et concedo quod illud corpus naturale in illo instanti est generatum, set non ab agente
                naturali, dico scilicet a membro corporis quod a solo Deo tunc simul creante materiam et
                formam illius corporis. Et ideo non sequitur quod illa materia prefuit, scilicet
                inmediate ante, quia de nouo creatur a Deo.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e783">Set secundum istam responsionem sequitur quod naturaliter non posset homo nutiri ex
                hostiis, quia naturali accione non potest aliqua hostia consecrata conuerti in naturam
                corporis alendi.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e786">Respondeo hic sicud respondet Doctor Subtilis; et dico quod nutiricio est duplex; una
                que est restauracio partis deperdite, et sic [V. f. 174ra] accipiendo <mentioned>nutricionem</mentioned>
                concedo quod ex hostiis consecratis non potest naturaliter aliquis homo nutriri. Et
                istud uidetur <ref xml:id="rfr-quaestio29-Rd1e791">Magister dicere, 4 libro, dist. 13</ref>, uersus finem, ubi dicit quod ab
                animalibus brutis corpus Christi non sumitur. Si tamen in homine per accionem naturalem
                posset hostia consecrata conuerti in hominis corporis, pari modo posset esse sic in
                animalibus brutis, et posset corpus Christi sic sumi a brutis; quod negat Magister. Et
                ideo uidetur quod Magister negat hoc, quia hostia consecrata non posset conuerti in
                naturam animalis bruti; nec de facto conueritur in homine per accionem Dei, quia Deus
                non uult istam conuertere in brutis sicut uult sicud conuertitur in homine. Alio modo
                uocatur <mentioned>nutricio</mentioned> quecunque reductio membrorum animalis ad statum priorem secundum
                qualitates; et sic potest homo nutriri ex hostiis consecratis; et similter animal
                brutum, quia hostia consecrata habet accionem naturalem in membra hominis et animalis
                bruti qualem accionem habet hostiam non consecratam. Et ideo simili modo potest hostia
                consecrata reducere complexionem lapsam ad statum naturalem, saltem secundum qualitates
                , sicud potest hostia non consecrata, licet non possit conuerti per accionem naturalem
                in naturam membri animalis.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e798">Set adhuc redit reliqua pars argumenti, scilicet quod, digesta hostia consecrata per
                hunc modum, scilicet per accionem hominis uel bruti, sequitur quod situs in quo fuit
                hostia illa, postea sit uacuus, uel quod corpus circumstans moueatur subito usque ad
                medium [P. f. 191rb] illius situs. Et preterea, si talis hostia potest nutrire isto
                secundo modo animal brutum, et hoc naturaliter, ergo animal brutum potest naturaliter
                corrumpere hostiam illam, scilicet illas qualitates. Et per consequens post corrupcionem
                illarum qualitatum erit corpus circumstans subito motum, sicud fuit argumentum, uel iste
                situs remanebit uacuus, quod similiter falsum est. Hic respondeo et dico quod talis
                hostia consecrata potest nutrire animal brutum et hominem secundo modo nutricionis,
                scilicet reducendo conplexionem membrorum ad statum priorem, saltem aliqualiter. Set
                dico quod nec in homine nec in animali bruto potest hostia digeri naturaliter, set solum
                per accionem diuinam; nec ponendo dico quantitatem subiectam qualitatibus in hostia; set
                de facto digeritur in homine per accionem Dei, et in animali bruto non, quia Deus non
                uult. Et si homo uoluerit dicere quod hostia consecrata digeritur in animali bruto, ipse
                potest dicere quod hoc fit precise per accionem Dei sicud in homine. Set tunc in fine
                quando corpus Christi desinit ibi esse, in homine creat Deus formas substanciales
                conuenientes qualitatibus ibi existentes, et similiter materiam; set in brutis non. Set
                mutat aliquod corpus circumstans subito in illum situm ubi fuit prius hostia et ideo
                animal brutum non sumit proprie corpus Christi. Set ponendo quantitatem subiectam
                qualitatibus, dico quod in homine, et similiter in animali bruto, potest hostia digeri
                naturaliter quousque corpus Christi desinat ibi esse; et tunc causabuntur per accionem
                naturalem quousque ad illud instans accidencia naturali membri animalis agentis in
                hostia. Et in illo instanti si Deus non uoluerit aliquod creare, cessabit accio
                cuiuscumque agentis naturalis in perpetuum, et remanebunt in perpetuum accidencia
                replencia situm sine subiecto substanciali; set uerisimilius est quod de facto [V. f.
                174rb] in homine et eciam in brutis Deus creet materiam et formas conuenientes illis
                accidentibus in illo instanti in quo [W. f. 133v] corpus Christi desinit ibi esse, et
                quod sic animal brutum sicud homo nutritur ex hostiis consecratis. Et quod Magister
                negat animal brutum corpus Christi sumere propter hoc quod nec ibi prodest nec obest
                supernaturaliter. Set secundum utramque responsionem oportet concedere quod per accionem
                naturalem precise non potest homo uel animal brutum nutriri proprie, scilicet ut per
                accionem naturalem in hostias consecratas fiat in eis restauracio substancie
                deperdite.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e801">7. Et per hoc patet ad septimum argumentum quod fuit: <quote xml:id="rfr-quaestio29-Qd1e803">homo potest nutriri ex hostiis
                consecratis</quote>, et cetera usque in finem. Dictum est quod homo non potest nutriri ex
                hostiis consecratis primo modo nutricionis nisi coniuncta accione Dei; set secundo modo
                potest [P. f. 191 va] homo nutriri, et similiter animal brutum nutriri ex hostiis
                consecratis, ponendo quantitatem subiectam qualitatibus. Nec sequitur ex hoc quod in
                hostia consecrata sit alia materia passibilis, quia illa nutricio [O. f. 112vb] secundo
                modo dicta non sit propter hoc quod hostia patitur, set propter hoc quod agit in membrum
                cui approximatur.</p>
              <p xml:id="rfr-quaestio29-d1e808">8. Octauum argumentum fuit: <quote xml:id="rfr-quaestio29-Qd1e810">hostia consecrata sicud patet ad sensum</quote>, et cetera usque
                in finem. Respondeo sustinendo quod ibi non sit quantitas subiectiua qualitatibus,
                concendendum est quod hostia consecrata frangitur ab agente naturali, et condensatur,
                per conpressionem scilicet, et incuruatur.</p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>